\chapter{Apuntes para la Unidad 2}
\label{cap:Anexo1}
\section{Ecuación de Nernst}
\label{sec:Nerst}
Walther Nernst fue un físico y químico alemán, que ganó el premio Nobel de Química en 1920, por su trabajo en la termoquímica.
Nernst planteó que el potencial de reducción, es decir, el potencial que tiene un compuesto de ceder o adquirir electrones, depende principalmente del coeficiente de reacción.  Dicho coeficiente es simplemente una proporcion entre las concentraciones del compuesto que entrega electrones, contra aquel que los cede.\\
Si ahora se supone un ion $x$, el cual se encuentra en altas concentraciones en un medio $a$ y en bajas concentraciones en un medio $b$, y dichos lugares se encuentran separados por una membrana semipermeable, es decir que deja circular iones selectivamente, la ecuación de Nernst es la siguiente


\begin{equation}
\label{ec:nernst}
E_{x}=\frac{RT}{ZF}\ln\left(\frac{[x_a]}{[x_b]}\right)
\end{equation}

Donde:\\
$E_x$ corresponde al potencial de equilibrio para el ion $x$\\
$R = 1,987[cal/ºK*mol]$ es la constante de los gases\\
$T$ es la temperatura absoluta, en grados Kelvin\\
$Z$ la valencia del ion $x$\\
$F=23,062[cal/mol*V]$ Constante de Faraday\\
$x_a$ y $x_b$ son las concentraciones a ambos lados de la membrana en estudio.\\
La ecuación \ref{ec:nernst} permite entonces, calcular el potencial al que se equilibrará el paso de iones de $a$ a $b$.\\
Aplicándolo ahora a la célula, esta ecuación permite establecer, como primera aproximación, el potencial de equilibrio o potencial de membrana de una célula, pues, si se supone que sólo existe un ion, $Na^+$ por ejemplo, y éste se encuentra en una alta concentración en el medio extracelular y en una baja concentración en el medio intracelular, los iones se moverán hasta llegar al equilibrio, el cual estará dado principalmente por la razón de las concentraciones del ión y la temperatura a la que se encuentra este ion.

\section{Ecuación de Goldman-Huxley-Katz}
Como se mencionó anteriormente, la ecuación de Nernst sólo sirve si existe un único ion en el medio en el que se encuentra la célula, sin embargo esto es casi imposible que ocurra.  La célula se encuentra en un medio con una gran cantidad de iones y elementos químicos que inducen a errores si se utiliza la ecuación \ref{ec:nernst}.  Por ello, Goldman presentó en su tesis doctoral, la idea de incorporar otros términos en la ecuación de Nernst, que tomara en cuenta dichos iones no considerados previamente.\\


\begin{equation}
\label{ec:GHK}
E_m=\frac{RT}{F}\ln\left(\frac{\sum_i^N P_{M_i^+}[M_i^+]_{f}+\sum_j^MP_{A_j^-}[A_j^-]_{d}}{\sum_i^NP_{M_i^+}[M_i^+]_{d}+\sum_j^MP_{A_j^-}[A_j^-]_{f}}\right)
\end{equation}

Donde:\\
$E_m$ corresponde al potencial de membrana\\
$R = 1,987[cal/ºK*mol]$ es la constante de los gases\\
$T$ es la temperatura absoluta, en grados Kelvin\\
$F=23,062[cal/mol*V]$ Constante de Faraday\\
$M_i^+$ i-ésimo Ion positivo\\
$A_j^-$ j-ésimo Ion negativo\\
$P_x$ es la permeabilidad para el ión $x$, dada en [m/s]\\
$[x]_f$ la concentración al exterior (fuera) de la membana\\
$[x]_d$ la concentración al interior  (dentro) de la membrana\\

Es a través de esta ecuación, que se puede entender de mejor forma, la ecuación de Hodking y Huxley, que se presenta en la sección siguiente.


\section{Ecuación de Hodking y Huxley}
\label{sec:HH}

En 1949, Hodking y Katz se preguntaron qué le sucedía al potencial de membrana de reposo para una neurona de calamar gigante \textit{Loligo forbesii}, a medida que se altera la concentración de $K^+$ fuera de la neurona\cite{hodgkin1949effect,purves2007}.\\ 

Los experimentos de Hodking y Katz permitieron descubrir que un potencial de membrana negativo en reposo es resultado de un flujo neto de $K^+$ a través de las membranas neuronales que son en mayor medida permeables al $K^+$.  Por el contrario, un potencial de acción se desarrolla cuando un aumento transitorio en la permeabilidad al $Na^+$ permite un flujo neto de $Na^+$ en la dirección opuesta a través de la membrana que es ahora permeable al $Na^+$.\\ \\
Fueron estas variaciones en la permeabilidad de $Na^+$ y de $K^+$ las que llevaron a Hodgkin y Huxley a realizar un nuevo experimento con una neurona de Loligo forbesii.  El principal objetivo era determinar si la membrana neuronal tiene permeabilidad dependiente del voltaje.  Para responder a tal pregunta, los autores cuestionaron si las corrientes iónicas fluyen a través de la membrana cuando su potencial se modifica\cite{HODGKIN1952,purves2007}. \\ \\
Posteriormente, los autores se propusieron describir matemáticamente los cambios de permeabilidad al $Na^+$ y al $K^+$.  Para hacerlo, aceptaron que las corrientes iónicas se deben a un cambio en la conductancia de la membrana.  Por lo tanto, la conductancia de la membrana se relaciona en gran medida con la permeabilidad de la membrana.
Si la conductancia $g_x$ de la membrana obedece la Ley de Ohm, entonces la corriente iónica que fluye durante un aumento de la conductancia de la membrana está dada por
				
\begin{equation}
\label{eq:gMembrana}
I_x=g_x (V_m-E_x)	
\end{equation}

Donde:\\ 
$I_x=$ corriente del ion $x$.\\
$g_x$= conductancia de membrana para el ion $x$.\\
$V_m=$potencial de membrana.\\
$E_x=$potencial de equilibrio para el ion $x$, calculado según la Ecuación de Nerst.\\

Gracias a los descubrimientos y planteamientos de Hodking y Huxley, fue posible describir eléctricamente la membrana celular y por tanto, establecer un modelo de circuito equivalente para ésta. \\

La membrana celular está compuesta por una doble capa de fosfolípidos, los cuales constituyen un aislante eléctrico entre el medio intracelular y extracelular.  Este aislante puede ser pensado como un capacitor en donde regiones conductoras, es decir, el citosol y el medio extracelular, están separados por un dieléctrico.  De esta forma, es posible escribir
 
\begin{equation}
\label{eq:ecMembrana}
C\frac{dV_c}{dt}=I_c
\end{equation}   

Donde $C$ es la capacitancia de la célula, $V_c$ e $I_c$ son los voltajes y corrientes asociados a la membrana celular.  
Adicionalmente, y tomando los resultados de Hodking y Huxley, un canal iónico puede ser considerado como una resistencia. En particular, se toman en consideración los canales iónicos controlados por voltaje.  De esta forma, la membrana celular puede ser descrita como un condensador, en paralelo con resistencias acopladas en serie con una batería\cite{Piwkowska2009}.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/modeloMembrana.png}
\caption{Circuito equivalente para un trozo de membrana celular. Adaptado de\cite{Piwkowska2009}}
\label{fig:modeloMembrana}
\end{figure}

Ahora bien, considerando que la célula presenta canales de $Na^+$, $K^+$, $Ca^{2+}$ y $Cl^-$, se añaden ramas resistivas según se requiera para modelar los canales deseados, ademas se asumirá que existen numerosos canales, no necesariamente iguales. Por tanto, la corriente que ingresa a la célula se puede expresar como

\begin{equation}
I=\sum_i^ng_i\left[V_m-\frac{\sum_n(g_iE_i)}{\sum_ng_i}\right]
\end{equation}

Si se calcula la ecuación de Kirchhoff de corrientes en el nodo de referencia, se obtiene finalmente la ecuación para el circuito equivalente de la membrana celular
\begin{equation}
C\frac{dV_m}{dt}=-\sum_i^ng_i\left[V_m-\frac{\sum_n(g_iE_i)}{\sum_ng_i}\right]
\end{equation}

Si se coloca un electrodo en la célula (ya sea en el medio intra o extracelular), las cargas inyectadas se suman con todas las corrientes que atraviesan la membrana a través de la carga del condensador.  Así, la ecuación de la membrana celular se convierte en

\begin{equation}
\label{eq:membrana}
C\frac{dV_m}{dt}=-\sum_i^ng_i\left[V_m-\frac{\sum_n(g_iE_i)}{\sum_ng_i}\right]+I_{inj}
\end{equation}
\newpage

Con $I_{inj}$ como corriente inyectada.  Se hace fácil notar entonces que si tal corriente se hace dependiente, de alguna forma, del voltaje de membrana $V_m$, es equivalente a añadir un canal abierto a la membrana de la célula, es decir, 

\begin{equation}
I_{inj}=g_{add}(V_m-E_{add})
\end{equation}

Donde:\\ 
$G_{add}=$conductancia “virtual” inyectada.\\
$V_m=$potencial de membrana.\\
$E_{add}=$potencial de equilibrio para el canal “virtual”.\\ 

\section{Ecuaciones de canales}
\label{sec:channels}

En la sección \ref{sec:HH}, se mostró de forma muy general cómo podría modelarse, eléctricamente, un trozo de membrana celular.  Sin embargo, Hodking y Huxley llevaron esto un paso más allá, estableciendo ecuaciones específicas para diferentes canales iónicos.
El experimento realizado por Hodking y Huxley consistió en aumentar gradualmente el voltaje del medio extracelular y medir la corriente de la célula.  Esto permitió establecer las curvas V-I para los canales de sodio y potasio. \\

En las siguientes subsecciones, no se describirá el procedimiento experimental, ni el ajuste matemático requerido para obtener las ecuaciones.  Sólo se presentarán las ecuaciones con una pequeña explicación de ciertas variables y/o constantes, pues es esto lo que permitirá desarrollar el circuito planteado en los objetivos.  Para mayor detalle, se puede consultar el paper original de Hodking y Huxley \cite{HODGKIN1952}.\\
Cabe recordar que un canal celular es básicamente una \textbf{conductancia variable}.  Cuando está completamente cerrado, equivale a una conductancia cero, mientras que cuando está completamente abierto, equivale a una conductancia infinita.

\subsection{Ecuaciones de Canal de Sodio.}
Para un canal genérico de sodio, el conjunto de ecuaciones que gobierna su comportamiento es

\begin{eqnarray}
\label{eq:sodio1}
g_{Na}&=&m^3h\bar{g}_{Na}\\
\label{eq:sodio2}
\frac{dm}{dt}&=&\alpha_m(1-m)-\beta_mm\\
\label{eq:sodio3}
\frac{dh}{dt}&=&\alpha_h(1-h)-\beta_hh
\end{eqnarray}

Además, realizando diferentes experimentos, fue posible calcular las ecuaciones que gobiernan $\alpha$ y $\beta$.  Así, se tiene que

\begin{eqnarray}
\label{eq:am}
\alpha_m&=&\frac{0,1(V+25)}{\exp\left(\frac{V+25}{10}\right)-1}\\
\label{eq:bm}
\beta_m&=&4\exp\left(\frac{V}{18}\right)
\end{eqnarray}


\begin{eqnarray}
\label{eq:ah}
\alpha_h&=&0,07\exp\left(\frac{V}{20}\right)\\
\label{eq:bh}
\beta_h&=&\frac{1}{\exp\left(\frac{V+30}{10}\right)+1}
\end{eqnarray}

En las ecuaciones \ref{eq:am}, \ref{eq:bm}, \ref{eq:ah} y \ref{eq:bh}, $\alpha_x$ y $\beta_x$ tienen unidades de $msec^{-1}$ y $V$ está en $mV$.  Cabe destacar que $V$ corresponde al potencial de membrana menos el potencial de reposo, es decir, el electrodo de referencia está fijado al interior de la membrana celular.

\subsection{Ecuaciones de Canal de Potasio}
Las ecuaciones para el canal de potasio son muy similares a las del canal de sodio.

\begin{eqnarray}
\label{eq:potasio1}
g_{K}&=&\bar{g}_{K}n^4\\
\label{eq:potasio2}
\frac{dn}{dt}&=&\alpha_n(1-n)-\beta_nn
\end{eqnarray}

Y, además
\begin{eqnarray}
\label{eq:an}
\alpha_m&=&\frac{0,01(V+10)}{\exp\left(\frac{V+10}{10}\right)-1}\\
\label{eq:bn}
\beta_m&=&0,125\exp\left(\frac{V}{80}\right)
\end{eqnarray}

Donde $\alpha_n$ y $\beta_n$ también se encuentran en $msec^{-1}$ y $V$ corresponde al desplazamiento del potencial de membrana, desde su valor de reposo, en $mV$.


